# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук на macOS
2. Утилита Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Xcode & Swift 5.5 

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы предлагается использовать вариант 1 ввиду более очевидного для меня способа, так как я уже знаком с утилитой Wireshark и ее функционалом

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся утилитой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в нашем случае en0)
![](img1.JPG)

Начнем сбор трафика
![](img2.png)

Сохраним файл в удобном для Zeek формате (.pcapng)
![](img3.JPG)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей
![](img4.JPG)

Нас интересуют прежде всего DNS запросы (файл dns.log). Просмотрев его командой cat мы видим много неотфильтрованой и сложной для понимания информации
![](img5.JPG)

Отфильтруем файл и выберем из него лишь информацию поля "query", чтобы с ней было удобнее работать, при помощи команды zeek-cut query < dns.log >> My\ hosts.txt
![](img5.5.JPG)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Для того, чтобы знать какие хосты желательные, а какие нет, нам необходимо собрать данные о нежелательных источниках.
Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.
Cкопируем содержимое и при помощи команды cat hosts.txt | cut -f 2 -d " " >> Bad\ hosts.txt уберём лишнюю информацию
![](img6.png)
Таким образом мы получили файл с 56387 уникальными нежелательными хостами
![](img7.JPG)

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

Так как мы работаем с форматом txt, то написать программу не составит труда 

```
import Foundation

let hostsName = "My hosts.txt"
let badHostsName = "Bad hosts.txt"

var counterOfBad = 0
var counter = 0

if let dir = FileManager.default.urls(for: .desktopDirectory, in: .userDomainMask).first {
    
    let badHostsUrl = dir.appendingPathComponent(badHostsName)
    let hostsUrl = dir.appendingPathComponent(hostsName)
    
    var badHostsArray: [String.SubSequence] = []
    
    do {
        let badHosts = try String(contentsOf: badHostsUrl, encoding: .utf8)
        let hosts = try String(contentsOf: hostsUrl, encoding: .utf8)
        
        print("Calculation...")
           
        for badHost in badHosts.split(separator: "\n") {
            
            badHostsArray.append(badHost)
        }
        
        for host in hosts.split(separator: "\n") {
            
            for badHost in badHostsArray {
                
                if host == badHost {
                    print(host)
                    counterOfBad += 1
                }
            }
            counter += 1
        }
    } catch {
        print(error.localizedDescription)
    }
    
    print("""
          \n
          Number of all hosts in traffic: \(counter)
          Number of bad hosts in traffic: \(counterOfBad)
          Percentage of bad traffic: \((counterOfBad * 100 / counter))%
          \n
          """)
}
```

## ️Оценка результата

В общем потоке оказалось 0% нежелательного трафика:
![](img8.JPG)

Данный результат может быть таковым, потому что недостаточно разнообразный трафик, или же черезмерными средставми защиты, которые предоставляет как сама masOS, так и Safari в связке с AdGuard

## ️Вывод 

В результате выполнения работы были освоены основные инструменты, это анализатор сетевого трафика Wireshark, а также утилита позволяющая выделить метаинформацию из сетевого трафика - Zeek. Кроме того, были закреплены навыки работы со Swift в сфере написания небольших программ с целью решения повседневных задач
